В типичном случае динамическое программирование применяется к задачам оптимизации. Задача оптимизации сформулирована, если заданы:
A) Критерий оптимальности
B) Варьируемые параметры и ограничения
C) Математическая модель процесса
D) Все перечисленные варианты
ANSWER: D
В функции быстрой сортировки Хоара опорным является средний элемент массиваvoid quickSort(int arr[], int left, int right) { int i = left, j = right; int tmp;  int pivot = arr[(left + right)/2];   while (i <= j)     {      while (arr[i] < pivot) i++;      while (arr[j] > pivot) j--;      if (i <= j)        {        tmp=arr[i]; arr[i]=arr[j]; arr[j]=tmp;        i++; j--;       }    }   if (left < j)      quickSort(arr, left, j);   if (i < right)      quickSort(arr, i, right);}На вход функции подается массив arr вида { 12, 3, 8, 3, 9, 11, 6}, индексы которого начинаются с 0.  quickSort(arr, 0, 6)Перед первым рекурсивным вызовом массив arr будет иметь вид
A) {3, 6, 8, 3, 9, 11, 12}
B) {3, 3, 8, 12, 9, 11, 6}
C) {3, 6, 3, 8, 9, 11, 12}
D) {3, 3, 6, 8, 9, 11, 12}
ANSWER: A
Выберите верное утверждение о сортировке подсчетом:
A) Требуется дополнительная память – O(k) в случае устойчивой сортировки
B) Асимптотическая сложность O(n + k)
C) Требуется дополнительная память – O(n + k) в случае неустойчивой сортировки
D) Асимптотическая сложность O(nk)
ANSWER: B
Выберите верный вариант ответа, основываясь на приведенном коде:def sort(k, n, C, A):    # k - кол-во различных элементов массива    # n - число элементов массива A    for i in range(k):        C[i] = 0    for i in range(n):        C[A[i]] += 1    b = 0    for i in range(k):        for j in range(C[i]):            A[b] = i            b += 1
A) Реализован неустойчивый алгоритм сортировки подсчетом
B) Реализован устойчивый алгоритм сортировки подсчетом
C) Реализован алгоритм цифровой сортировки
D) Нет правильного варианта ответа
ANSWER: A
Для каких типов данных можно использовать бинарный поиск?
A) Только для целых чисел
B) Только для строк
C) Для любых типов данных, которые можно сравнивать
D) Только для вещественных чисел
ANSWER: C
Для каких типов задач динамическое программирование наиболее подходит?
A) Задачи с оптимальной подструктурой и перекрывающимися подзадачами
B) Задачи сортировки и поиска
C) Задачи на графах
D) Задачи с большим объемом данных
ANSWER: A
Для какой задачи не применяются алгоритмы поиска?
A) Вычисление максимума
B) Нахождение хеш-значений элементов
C) Определение индекса минимума
D) Подсчёт числа элементов последовательности в интервале
ANSWER: B
Для чего алгоритм Шеннона-Фано использует вероятности символов?
A) Для определения длины кодовых слов
B) Для построения оптимального бинарного дерева
C) Для определения порядка символов в словаре
D) Для создания таблицы сжатия
ANSWER: A
Как можно рассчитать числа Фибоначчи с использованием динамического программирования?
A) Рекурсивно
B) Используя таблицу для запоминания результатов
C) Путем случайного выбора
D) Подбором различных формул
ANSWER: B
Как называется алгоритм поиска подмассива с заданной суммой?
A) Метод двух указателей
B) Метод предельных границ
C) Метод интервалов
D) Метод максимизации подструктуры
ANSWER: A
Как называется процесс преобразования последовательности символов в последовательность битов?
A) Сжатие
B) Кодирование
C) Шифрование
D) Конвертация
ANSWER: B
Как называется процесс, в котором результаты решения подзадач сохраняются и заново используются?
A) Мемоизация
B) Итерация
C) Аппроксимация
D) Рекурсия
ANSWER: A
Как определяется степень вершины в графе?
A) Суммой весов инцидентных ребер
B) Количеством инцидентных вершин
C) Количеством инцидентных ребер
D) Произведением весов инцидентных ребер
ANSWER: C
Как работает сортировка подсчетом?
A) Разбивает массив на подмассивы и сортирует их отдельно, после объединяет
B) Использует рекурсивный алгоритм деления массива пополам для сортировки
C) Создает дополнительный массив и использует его для подсчета количества элементов с определенными значениями, после переставляет элементы в правильном порядке
D) Сравнивает пары соседних элементов и меняет их по необходимости местами
ANSWER: C
Какая матрица используется для представления графа в виде таблицы, где в ячейке (I, j) стоит 1, если между вершинами i и j есть ребро, и 0, если ребра нет?
A) Матрица смежности
B) Матрица инцидентности
C) Матрица переходов
D) Ни одна из перечисленных матриц
ANSWER: A
Какая операция НЕ рассматривается при вычислении расстояния Левенштейна?
A) Удаление
B) Дублирование
C) Замена
D) Вставка
ANSWER: B
Какая операция рассматривается при вычислении расстояния Дамерау-Левенштейна?
A) Перестановка
B) Транспонирование
C) Композиция
D) Транспозиция
ANSWER: D
Какая сложность алгоритма с использованием динамического программирования для решения задачи о рюкзаке с n предметами и вместимостью w?
A) O(n)
B) O(nw)
C) O(n2)
D) O(2n)
ANSWER: B
Какая структура данных позволяет добавлять и удалять элементы как с начала, так и с конца?
A) Список
B) Стек
C) Двустороння очередь
D) Односторонняя очередь
ANSWER: C
Какая структура данных работает по принципу "последний вошел, первый вышел" (Last-In-First-Out, LIFO)?
A) Стек
B) Дек
C) Очередь
D) Список
ANSWER: A
Какая структура данных работает по принципу "последний вошел, первый вышел" (Last-In-First-Out, LIFO)?
A) Стек
B) Дек
C) Очередь
D) Список
ANSWER: A
Какая структура данных работает только по принципу "первый вошел, первый вышел" (First-In-First-Out, FIFO)?
A) Стек
B) Очередь
C) Список
D) Дек
ANSWER: B
Какие виды имеет бинарный поиск?
A) Верхний и нижний
B) Западный и восточный
C) Левосторонний и правосторонний
D) Центральный и периферийный
ANSWER: C
Какие виды имеет бинарный поиск?
A) Верхний и нижний
B) Западный и восточный
C) Левосторонний и правосторонний
D) Центральный и периферийный
ANSWER: C
Какие операции редактирования используются при вычислении расстояния Левенштейна?
A) Вставка, удаление, замен
B) Обращение, конкатенация, вставка
C) Замена, поворот, обращение
D) Удаление, конкатенация, замена
ANSWER: A
Каков основной принцип работы алгоритма Хаффмана?
A) Замена последовательностей символов на короткие коды
B) Создание переменно-длинных кодов на основе частоты символов
C) Удаление избыточной информации
D) Кодирование каждого символа фиксированным количеством бит
ANSWER: B
Какова асимптотическая сложность алгоритма Дейкстры на базе массива?
A) O(n2+m)
B) O(mn)
C) O(n2)
D) O(m2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность алгоритма Флойда-Уоршелла?
A) O(n2+m)
B) O(n2m)
C) O(n3)
D) O(n)
ANSWER: C
Какова асимптотическая сложность алгоритма Флойда-Уоршелла?
A) O(V^2)
B) O(V^3)
C) O(V^4)
D) O(V log V)
ANSWER: B
Какова асимптотическая сложность добавления элемента в середину односвязного списка?
A) O(n)
B) O(1)
C) O(log n)
D) O(n log n)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность операции добавления элемента в множество в Python?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность операции добавления элемента в словарь в Python?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность операции проверки на равенство двух множеств в Python?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: C
Какова асимптотическая сложность операции удаления элемента из множества по значению?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность операции удаления элемента из словаря по ключу?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность удаления элемента из начала двустороннего списка?
A) O(1)
B) O(n)
C) O(log n)
D) O(n2)
ANSWER: A
Какова асимптотическая сложность удаления элемента из односвязного списка в худшем случае?
A) O(n)
B) O(1)
C) O(log n)
D) O(n2)
ANSWER: A
Какова временная сложность бинарного поиска в лучшем случае?
A) O(1)
B) O(log n)
C) O(n)
D) O(n log n)
ANSWER: A
Какова основная идея алгоритма Шеннона-Фано?
A) Присваивание коротких кодов часто встречающимся символам
B) Разделение алфавита на две части с приблизительно одинаковыми частотами и рекурсивное применение этого метода
C) Замена повторяющихся подстрок на коды
D) Использование фиксированного словаря для сжатия
ANSWER: B
Какова основная цель использования алгоритма Шеннона-Фано?
A) УМЕНЬШИТЬ РАЗМЕР ФАЙЛОВ ДЛЯ ХРАНЕНИЯ ИЛИ ПЕРЕДАЧИ
B) Ускорить время передачи данных по сети
C) Улучшить качество изображений или звука
D) Защитить данные от несанкционированного доступа
ANSWER: A
Какова пространственная сложность бинарного поиска?
A) O(1)
B) O(log n)
C) O(n)
D) O(n log n)
ANSWER: A
Какова сложность операции поиска элемента по ключу в хэш-таблице в среднем случае?
A) O(1)
B) O(log N)
C) O(N)
D) O(N^2)
ANSWER: A
Каково время работы алгоритма сортировки бинарными вставками в лучшем случае?def insertionSort(a):    n = len(a)    for i in range(1, n):        j = i - 1        k = binSearch(a, a[i], 0, j)        m = j        while m >= k:            a[m], a[m+1] = a[m+1], a[m]            m -= 1
A) O(log n)
B) О(n2)
C) O(1)
D) O(n)
ANSWER: D
Каковы основные приложения расстояния Левенштейна?
A) Поиск в интернете и исправление опечаток
B) Компрессия данных
C) Криптография
D) Построение графов
ANSWER: A
Какое время выполнения имеет алгоритм динамического программирования для решения задачи о нахождении наибольшей общей подпоследовательности длины n и m?
A) O(n)
B) O(n2)
C) O(nm)
D) O(2n)
ANSWER: C
Какое из следующих определений наиболее точно описывает понятие графа?
A) Граф – это набор вершин и ребер, связывающих эти вершины
B) Граф – это набор вершин и дуг, связывающих эти вершины
C) Граф – это набор ребер, связывающих вершины
D) Граф – это набор дуг, связывающих вершины
ANSWER: A
Какое количество подстрок длины от 1 до n можно выделить из строки длины n?
A) (N2-N)/2
B) (N2+N)/2
C) (N2-N-1)/2
D) (N2-2N+1)/2
ANSWER: B
Какое утверждение о деревьях не верно?
A) Дерево не имеет кратных ребер
B) Дерево – это связный ациклический граф
C) Множество деревьев называют лесом
D) Не каждое дерево является двудольным графом
ANSWER: D
Какой алгоритм был основой для создания формата GIF?
A) Алгоритм Шеннона-Фано
B) Алгоритм Хаффмана
C) Алгоритм LZW
D) Алгоритм RLE
ANSWER: C
Какой алгоритм сортировки на каждом шаге выбирает наименьший элемент и помещает его в начало неотсортированной части массива?
A) Сортировка пузырьком
B) Сортировка выбором
C) Сортировка вставками
D) Сортировка слиянием
ANSWER: B
Какой граф является двудольным?
A) Граф, в котором нет циклов
B) Граф, в котором каждая вершина соединена с каждой другой вершиной в графе
C) Граф, в котором все ребра имеют одинаковый вес
D) Граф, который можно разделить на две непересекающиеся доли таким образом, что все ребра соединяют вершины из разных долей, причем внутри доли вершины не смежны
ANSWER: D
Какой граф является связным?
A) В графе нет ребер
B) Между каждой парой вершин в графе существует путь
C) В графе есть только одна вершина
D) Граф имеет две отдельные компоненты
ANSWER: B
Какой из перечисленных графов является ориентированным графом?
A) Граф, в котором все ребра имеют вес
B) Граф, состоящий из вершин и ребер, не имеющих направление
C) Граф, в котором каждая вершина соединена с каждой другой вершиной
D) Граф, в котором ребра имеют определенное направление
ANSWER: D
Какой из приведенных графов не является двудольным?
A) [1]
B) [2]
C) [3]
D) [4]
ANSWER: C
Какой из следующих алгоритмов имеет квадратичную временную сложность в худшем и лучшем случаях?
A) Сортировка пузырьком
B) Сортировка выбором
C) Сортировка вставками
D) Сортировка пузырьком с условием Айверсона
ANSWER: B
Какой контейнер используется для хранения пар "ключ-значение" БЕЗ дубликатов ключей?
A) словарь
B) множество
C) список
D) очередь
ANSWER: A
Какой основной принцип лежит в основе метода Шеннона-Фано для кодирования символов?
A) Присвоение более коротких кодов более частым символам
B) Присвоение каждому символу уникального кода фиксированной длины
C) Присвоение более длинных кодов более частым символам
D) Присвоение каждому символу кода на основе его позиции в алфавите
ANSWER: A
Какую асимптотику имеет бинарный поиск?
A) O(log n )
B) O(n)
C) O(n2)
D) O(log log log n)
ANSWER: A
Какую асимптотику имеет интерполяционный поиск?
A) O(log log n )
B) O(n)
C) O(n2)
D) O(log log log log n)
ANSWER: A
Какую асимптотику имеет линейный поиск?
A) O(log n )
B) O(n)
C) O(n2)
D) O(log log n  )
ANSWER: B
Какую асимптотику имеет тернарный поиск?
A) O(log n )
B) O(n)
C) O(log(r-l/ε))
D) O(log log n  )
ANSWER: C
Какую асимптотическую сложность имеет алгоритм Кнута-Морриса-Пратта?
A) O(n2)
B) O(nm)
C) O(n2m)
D) O(n)
ANSWER: D
Какую асимптотическую сложность имеет наивный алгоритм поиска подстроки в строке?
A) O(m)
B) O(mn)
C) O(n)
D) O(n log n)
ANSWER: B
Какую сложность имеет операция доступа к элементу массива по его индексу?
A) O(1)
B) O(n)
C) O(logn)
D) O(n2)
ANSWER: A
Когда целесообразно применять алгоритм сортировки подсчетом?
A) Когда сортируемые элементы не ограничены по диапазону значени
B) Когда требуется сортировать элементы, не сравнивая их между собой
C) Когда сортируемые числа имеют диапазон возможных значений, который достаточно мал по сравнению с сортируемым множеством
D) Когда массив уже почти отсортирован
ANSWER: C
Ниже приведена реализация алгоритма сортировки расческой, который является модификацией пузырьковой сортировки. Выберите неверное утверждение. def sort(a):    k = 1.3    n = len(a)    jump = n    swapped = True    while jump > 1 and swapped:        if jump > 1:            jump = int(jump / k)        swapped = False        for i in range(n - jump):            if a[i + jump] < a[i]:                a[i], a[i + jump] = a[i + jump], a[i]                swapped = True
A) Сложность алгоритма O(n2)
B) Алгоритм является устойчивым
C) Сложность стремится к O(n logn)
D) Все утверждения верны
ANSWER: B
Дан граф, с матрицей смежности. Определите степени вершин этого графа.[[0, 1, 1], [1, 0, 0],  [1, 0, 0]]
A) Вершина 1 – степень 2, вершина 2 – степень 2, вершина 3 – степень 1
B) Вершина 1 – степень 2, вершина 2 – степень 1, вершина 3 – степень 1
C) Вершина 1 – степень 1, вершина 2 – степень 2, вершина 3 – степень 1
D) Вершина 1 – степень 1, вершина 2 – степень 2, вершина 3 – степень 2
ANSWER: B
Префиксы и суффиксы строки длины n называются собственными, если их длина:
A) Больше 0 и меньше n
B) Больше 0 и меньше или равна n
C) Больше или равна 0 и меньше n
D) Больше или равна 0 и меньше или равна n
ANSWER: A
При наличии каких объектов в графе алгоритм Дейкстры работает некорректно?
A) Рёбер отрицательного веса
B) Петель (рёбер из вершины в саму себя)
C) Вершин степени 1
D) Рёбер с весом, большим числа вершин
ANSWER: A
При наличии каких объектов в графе алгоритм Флойда-Уоршелла работает некорректно?
A) Вершин степени 1
B) Петель (ребер из вершины в саму себя)
C) Рёбер отрицательного веса
D) Отрицательных циклов
ANSWER: D
Принцип динамического программирования:
A) Принцип решения задач, основанный на разбиении их на подзадачи и сохранении результатов для дальнейшего использования
B) Принцип решения задач, в котором результаты подзадач рассчитываются каждый раз заново
C) Принцип решения задач, при котором используется одна переменная
D) Принцип решения задач, основанный на использовании случайных чисел
ANSWER: A
Рассмотрим очередь, в которую последовательно добавляются числа 2, 4, 6 и 8. Какое число будет удалено первым?
A) 2
B) 4
C) 6
D) 8
ANSWER: A
Рассмотрим стек, в который последовательно добавляются числа 5, 10, 15 и 20. Какое число будет удалено первым при выполнении операции pop?
A) 5
B) 10
C) 15
D) 20
ANSWER: D
Сколько можно выделить строк длины k из строки длины n?
A) n+k+1
B) n+k-1
C) n-k+1
D) n-k-1
ANSWER: C
Чем алгоритм Флойда-Уоршелла отличается от алгоритма Дейкстры?
A) Флойд-Уоршелл находит кратчайший путь между всеми парами вершин, а Дейкстра — только от одной вершины до всех остальных
B) Флойд-Уоршелл работает только для ненаправленных графов, а Дейкстра — для направленных
C) Флойд-Уоршелл работает только для графов с положительными весами рёбер, а Дейкстра — и для отрицательных
D) Флойд-Уоршелл использует матричное представление графа, а Дейкстра — списковое
ANSWER: A
Чем характеризуется оптимальный префиксный код в алгоритме Хаффмана?
A) Минимизацией суммарной длины всех кодовых слов
B) Максимизацией суммарной длины всех кодовых слов
C) Фиксированной длиной всех кодовых слов
D) Равномерным распределением длин кодовых слов
ANSWER: A
Что из перечисленного можно решить с помощью динамического программирования?
A) Поиск кратчайшего пути в графе
B) Расчет чисел Фибоначчи
C) Задача о рюкзаке
D) Все перечисленные варианты
ANSWER: D
Что ищет алгоритм Дейкстры в графе?
A) Кратчайший путь между двумя вершинами
B) Кратчайшие пути между всеми парами вершин
C) Кратчайшие пути от одной вершины до всех остальных
D) Кратчайшие пути между k (k<m) парами вершин
ANSWER: C
Что необходимо сделать перед применением бинарного поиска?
A) Отсортировать массив
B) Преобразовать массив в список
C) Перевернуть массив
D) Нормализовать массив
ANSWER: A
Что означает устойчивость алгоритма сортировки?
A) Алгоритм способен обрабатывать различные типы данных
B) Алгоритм обеспечивает оптимальную скорость выполнения
C) Алгоритм сохраняет относительный порядок равных элементов после сортировки
D) Алгоритм гарантирует полную сортировку массива
ANSWER: C
Что показывает задача о сходстве строк?
A) Как быстро сравнить две строки
B) Какая максимальная подстрока общая для двух строк
C) Какое минимальное количество операций необходимо для превращения одной строки в другую
D) Как определить, является ли одна строка подстрокой другой
ANSWER: C
Что произойдёт при попытке вставки того элемента во множество set, который уже присутствует в данном множестве:
A) Ошибка исполнения
B) Ошибка компиляции
C) Ничего не произойдет
D) Добавится ещё один элемент в set с таким же значением
ANSWER: C
Что происходит, если двум разным входным данным соответствует один и тот же хэш-код?
A) Это нормально и не вызывает проблем
B) Это называется коллизией и может потребовать дополнительной обработки
C) Это означает, что данные повреждены
D) Это гарантирует, что данные уникальны
ANSWER: B
Что стоит учитывать при работе алгоритма Флойда-Уоршелла с рёбрами, веса которых – вещественные числа?
A) Число знаков после запятой веса каждого ребра
B) Погрешность вычислений с плавающей точкой
C) Точность, с которой известны веса рёбер
D) Является ли вес ребра иррациональным числом
ANSWER: B
Что такое «Задача наибольшей общей подпоследовательности»?
A) Задача нахождения максимальной длины общей подстроки двух строк
B) Задача нахождения наибольшего значения в общей подпоследовательности двух строк
C) Задача нахождения суммы элементов в общей подпоследовательности двух строк
D) Задача нахождения максимальной длины общей подпоследовательности двух строк
ANSWER: D
Что такое «Задача о рюкзаке»?
A) Задача нахождения оптимального расположения предметов в рюкзаке
B) Задача нахождения веса предмета, помещенного в рюкзак
C) Задача нахождения максимальной стоимости предметов, которые можно положить в рюкзак
D) Задача нахождения объема рюкзака
ANSWER: C
Что такое мост в графе?
A) Ребро, которое соединяет две вершины
B) Вершина графа, которая имеет только одно ребро
C) Ребро, удаление которого увеличивает число компонент связности графа
D) Ребро, вес которого максимален в графе
ANSWER: C
Что такое отрицательный цикл?
A) Цикл, вес хотя бы одного ребра в котором отрицателен
B) Цикл, вес ровно половины рёбер которого отрицателен
C) Цикл, сумма весов рёбер которого отрицательна
D) Цикл, количество рёбер в котором равно количеству вершин в графе
ANSWER: C
Что такое префиксное кодирование?
A) Кодирование, где ни одно кодовое слово не является префиксом другого
B) Кодирование, где каждое кодовое слово является префиксом другого
C) Кодирование, где все кодовые символы имеют одинаковую длину
D) Кодирование с использованием фиксированного префикса для каждого слова
ANSWER: A
Что такое хэш-функция?
A) Это шифровальный алгоритм
B) Это математическая функция, которая преобразует входные данные в фиксированный размерный хэш-код
C) Это способ сжатия данных
D) Это алгоритм сортировки данных
ANSWER: B
Что такое энтропия в контексте теории информации?
A) Мера неопределенности информации
B) Мера сжатия информации
C) Количество информации в сообщении
D) Вероятность появления символов в сообщении
ANSWER: A
Что является результатом работы алгоритма Флойда-Уоршелла?
A) Матрица кратчайших расстояний между всеми парами вершин
B) Список кратчайших расстояний от начальной вершины до всех остальных
C) Минимальное остовное дерево
D) Максимальный поток в сети
ANSWER: A
Элементы какой структуры данных ТОЧНО хранятся в памяти целым единым неделимым куском?
A) Массив (список - list)
B) Односвязный список
C) Стек
D) Дек
ANSWER: A
